\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{cite}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{array}
\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}

\hypersetup{urlcolor=blue,
            colorlinks=true,
            linkcolor=black}

\captionsetup[figure]{skip=2pt,font=footnotesize}
\setlength{\belowcaptionskip}{-12pt}
\setlength{\skip\footins}{0.3cm}
\linespread{.94}

\title{Relazione homework1}
\author{Teofan Clipa - 1179781}
\date{23/01/2019}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introduzione e specifiche}\label{sec:intro}

Per l'esecuzione dell'homework è stato usato il sistema \textit{Terrier}
\textit{v4.4} opportunamente configurato a seconda della run da eseguire. Per la valutazione,
ho usato l'ultima versione disponibile di \textit{trec\_eval}. Ho scritto dei piccoli
script che chiamano l'eseguibile e che creano i file con le misure principali richieste.
Per quanto riguarda il test statistico, ho usato il codice MATLAB messo a disposizione
dal prof. Ferro modificato opportunamente. Ulteriori dettagli sono disponibili nel repo
sottoforma di file \textit{Readme} dove ci sono i comandi utilizzati per la
creazione degli indici e dell'esecuzione delle ricerche in modo da poter replicare
i risultati ottenuti.

Per l'esecuzione dell'homework basta creare 3 indici in quanto i primi due sistemi,
\textbf{StoplistStemmer\_BM25} e \textbf{StoplistStemmer\_TFIDF},
differiscono solamente per il modello utilizzato e non per come è stato creato l'indice.

\section{Tabelle e grafici}\label{sec:plots}

Di seguito ci sono i risultati ottenuti dell'esecuzione delle varie run. Nella tabella
sottostante sono presenti i valori \textit{medi} delle misure principali calcolate
su tutti i \textit{topic}.

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \begin{tabular}{| c | c | c | c |}
    % \caption{Risultati delle misure nei 4 casi}
    \hline
      \textbf{RunID} & \textbf{MAP} & \textbf{Rprec} & \textbf{Prec@10}\\
    \hline
    \textit{StoplistStemmer\_BM25} & 0.2125 & 0.2705 & 0.4820 \\
    \hline
    \textit{StoplistStemmer\_TFIDF} & 0.2123 & 0.2725 & 0.4780 \\
    \hline
    \textit{NoStoplistStemmer\_BM25} & 0.1245 & 0.1701 & 0.3020 \\
    \hline
    \textit{NoStoplistNoStemmer\_TFIDF} & 0.1876 & 0.2485 & 0.4260 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Prestazioni delle run secondo le misure di MAP, Rprec e Precision at 10}
\end{table}

\noindent Nella figura \ref{fig:map} a pagina \pageref{fig:map} c'è invece il grafico dell'AP delle
quattro run in funzione del topic richiesto. Il plot è stato fatto con Matlab,
un'immagine a risoluzione più elevata è disponibile nel repo.

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{graphics/MAP_grafico}
  \caption{Plot della AP per topic nei 4 casi considerati.}
  \label{fig:map}
\end{figure}

\noindent Nella figura si può notare come le prestazioni di \textit{BM25}
\textit{NoStoplistStemmer}, cioè con indice creato senza rimuovere le \textit{stopwords}
ma utilizzando il \textit{Porter Stemmer} sembra andare peggio degli altri sistematicamente
in tutti i topic.

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{graphics/MAP_ANOVA}
  \caption{Risultati del test ANOVA-1 sulla misura di \textit{average precision}.}
  \label{fig:map_anova}
\end{figure}

\noindent Come si nota anche dal test \textit{ANOVA-1} in figura\ref{fig:map_anova}
effettuato su AP delle run, il modello \textit{NoStoplistStemmer-BM25} ha le prestazioni peggiori.
Questo risultato è un po' sorprendente, in quanto ci si aspetterebbe che il \textit{BM25}
funzioni meglio del \textit{TF\_IDF}. Un motivo per cui questo succede potrebbe
essere il fatto che i parametri di default del \textit{BM25} non siano propriamente
adatti alla collezione usata. Con un opportuno tuning si dovrebbe riuscire ad avere
prestazioni migliori.

A sostegno di questa ipotesi, c'è anche il fatto che
osservando anche le altre due misure, \textit{RPrec} e \textit{precision at 10},
il \textit{NoStoplistStemmer-BM25} è quello che ha prestazioni peggiori rispetto
a tutti gli altri.

Nel repository sono presenti anche le immagini dei \textit{box plot} relativi
alle misure e i test \textit{ANOVA-1} eseguiti\footnote{Non sono stati inclusi in questa
breve relazione per non appesantirla troppo.}.

\section{Repository contenente il codice}\label{sec:repo}

Tutto il codice utilizzato per l'esecuzione di questo homework si trova al link
di seguito:

\url{https://gitlab.com/chaosphere/homework1-Teofan\_Clipa\_1179781}

\noindent All'interno del repo ci sono vari file \textit{Readme} che spiegano la struttura
e le cartelle presenti.
\bigbreak
\textbf{NOTA}: nel repo è presente anche del codice python scritto con l'intenzione di svolgere
l'homework usando un'implementazione sfruttando \textit{whoosh}; tuttavia i risultati
della valutazione delle run non mi convincevano, allora ho deciso di usare Terrier.
Tutto il codice è comunque presente nel repo.

\end{document}
